{
  "egtkapsam2": [
    {
      "question": "Okuldaki öğrencilerin;\n\nI-Hayat görüşleri\nII-Bireysel farklılıkları\nIII-İhtiyaçları",
      "questionHead": "Hangisi veya hangilerine kapsayıcı eğitim planını hazırlarken dikkate alınmaz?",
      "answerA": "A) Yalnız I",
      "answerB": "B) Yalnız II",
      "answerC": "C) Yalnız III",
      "answerD": "D) II - III",
      "answerE": "E) I - II - II",
      "correctAnswer": "A) Yalnız I"
    },
    {
      "question": "\"Kapsayıcı eğitim, tüm çocuklara aynı koşullarda eğitim vermeyi amaçlar.\"",
      "questionHead": "Bu görüşün savunucusu olan kuruluş hangisidir?",
      "answerA": "A) UNESCO",
      "answerB": "B) UNICEF",
      "answerC": "C) OHCHR",
      "answerD": "D) OCHA",
      "answerE": "E) FAO",
      "correctAnswer": "B) UNICEF"
    },  {
      "question": "Hangi sınıftaki söylemde kapsayıcılık ilkesine göre amaca ulaşılmamıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Derslere aktif bir şekilde katılıyorum",
      "answerB": "B) Sınıfta hoşlanmadığım bir lakabım var.",
      "answerC": "C) Sınıfta zorbalığa muhatap olmam.",
      "answerD": "D) Sınıfta rahatlıkla arkadaş edinebiliyorum",
      "answerE": "E) Öğretmenlerim bana saygı duyuyor.",
      "correctAnswer": "B) Sınıfta hoşlanmadığım bir lakabım var."
    },  {
      "question": "Büşra öğretmen, öğrencilerin ihtiyaçlarına ayrımcılığı en aza indirmek olarak amacıyla eğitim yapmaktadır.",
      "questionHead": "Buna göre aşağıdakilerden hangisinin eğitimde kapsayıcılık tanımı ile paralel bir görüş ortaya atmıştır.",
      "answerA": "A) FAO",
      "answerB": "B) UN",
      "answerC": "C) UNESCO",
      "answerD": "D) CEO",
      "answerE": "E) UNICEF",
      "correctAnswer": "E) UNICEF"
    },  {
      "question": "Hangisi kapsayıcılık ilkesi kapsamında kazanılması gereken gruplar kapsamına girmez?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Aile içi şiddete maruz kalan öğrenci",
      "answerB": "B) Ebeveynlerden birini kaybetmiş öğrenci",
      "answerC": "C) Anne ve babası ile birlikte mutlu yaşayan öğrenci",
      "answerD": "D) Göç, terörden etkilenmiş öğrenci",
      "answerE": "E) Akademik başarısı yüksek olan öğrenci",
      "correctAnswer": "E) Akademik başarısı yüksek olan öğrenci"
    },  {
      "question": "Entegrasyon nedir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Öğrencilerin doğrudan ya da dolaylı olarak eğitim almalarının engellenmesi ya da eğitime erişim haklarının yok sayılması durumudur.",
      "answerB": "B) Dezavantajlı öğrencilerin genel okulların standart gereksinimlerini karşılayabildikleri sürece bu okullara dâhil edilmeleri durumudur.",
      "answerC": "C) Okullarda dezavantajlı öğrencilerin önündeki engelleri kaldırmak için içeriğin, öğretim yöntem ve tekniklerinin, stratejilerin vb. sistematik bir reform anlayışı çerçevesinde geliştirilmesi durumudur.",
      "answerD": "D) Dezavantajlı öğrencilerin akranları ile birlikte genel okullar yerine kendilerine yönelik olarak hazırlanmış mekânlarda eğitim görmeleri durumudur.",
      "answerE": "E) Kulturel uyumsuzluklarla ortaya cikan toplumsal birliktelik.",
      "correctAnswer": "B) Dezavantajlı öğrencilerin genel okulların standart gereksinimlerini karşılayabildikleri sürece bu okullara dâhil edilmeleri durumudur."
    },  {
      "question": "Hangisi eğitimde kapsayıcılık için yanlış ifadedir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Ayrımcılığa karşı çıkar",
      "answerB": "B) Birlikte eğitimi destekler",
      "answerC": "C) Aynılaştırmayı destekler",
      "answerD": "D) Dışlanmaya karşı çıkar",
      "answerE": "E) Eğitimin okulda yapılmasını destekler",
      "correctAnswer": "C) Aynılaştırmayı destekler"
    }, {
      "question": "Dışlanma nedir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Dezavantajlı öğrencilerin akranları ile birlikte genel okullar yerine kendilerine yönelik olarak hazırlanmış mekânlarda eğitim görmeleri durumudur.",
      "answerB": "B) Dezavantajlı öğrencilerin genel okulların standart gereksinimlerini karşılayabildikleri sürece bu okullara dâhil edilmeleri durumudur.",
      "answerC": "C) Öğrencilerin doğrudan ya da dolaylı olarak eğitim almalarının engellenmesi ya da eğitime erişim haklarının yok sayılması durumudur.",
      "answerD": "D) Okullarda dezavantajlı öğrencilerin önündeki engelleri kaldırmak için içeriğin, öğretim yöntem ve tekniklerinin, stratejilerin vb. sistematik bir reform anlayışı çerçevesinde geliştirilmesi durumudur.",
      "answerE": "E) Ogrencilerin okuldaki cevresi ve toplumu ile uyum saglamasi",
      "correctAnswer": "C) Öğrencilerin doğrudan ya da dolaylı olarak eğitim almalarının engellenmesi ya da eğitime erişim haklarının yok sayılması durumudur."
    },  {
      "question": "Kapsayıcı eğitim ile ilgili araştırmacılar farklı tanımlamalar yapmıştır. Ballard’a göre kapsayıcı eğitimin tanımı aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Kapsayıcı eğitim, genel eğitim okullarındaki “özel gereksinimli çocukların” ihtiyaçlarını karşılayan “özel” öğretmenlerle ilgili değildir.",
      "answerB": "B) Kapsayıcı eğitim, tüm çocukların “eğer”siz ve “ama”sız genel eğitim sınıflarında bir arada bulunması üzerine inşa edilen bir yapıdır.",
      "answerC": "C) Bir öğrencinin genel eğitim faaliyetlerine ve müfredatına tam olarak katılması için ihtiyaç duyacağı tüm destek ve hizmetlere erişmesinin bir gereklilik olduğu sistemdir.",
      "answerD": "D) Engelleri ortadan kaldırarak öğrencinin desteklenmesi gereken bir sistemdir.",
      "answerE": "E) Bir öğrencinin genel eğitim faaliyetlerine ve müfredatına tam olarak katılması için ihtiyaç duyacağı tüm destek ve hizmetlere erişmesinin bir gereklilik olduğu sistemdir.",
      "correctAnswer": "A) Kapsayıcı eğitim, genel eğitim okullarındaki “özel gereksinimli çocukların” ihtiyaçlarını karşılayan “özel” öğretmenlerle ilgili değildir."
    },  {
      "question": "Ülkemizde kapsayıcı eğitimin karşılığı olarak kaynaştırma (integration) ve bütünleştirme (mainstreaming) ifadeleri de kullanılmaktadır. Ancak bu iki kavram arasında farklılıklar bulunmaktadır.",
      "questionHead": "Aşağıdakilerden hangisi kaynaştırma eğitimine ait özelliklerden değildir?",
      "answerA": "A) Özel gereksinimli çocuklara odaklıdır.",
      "answerB": "B) Eğitim ortamlarının çocukların özelliklerine göre yapısal ve işlevsel olarak düzenlenmesi söz konusudur.",
      "answerC": "C) Çocukların eğitim ortamına hazır olmasını sağlar.",
      "answerD": "D) Genel eğitim ortamlarında çocukların yarı zamanlı ya da tam zamanlı şekilde bulunmasını içerir.",
      "answerE": "E) Ayrıştırılan çocukların bütünleştirilmesine yönelik destek sunulur.",
      "correctAnswer": "B) Eğitim ortamlarının çocukların özelliklerine göre yapısal ve işlevsel olarak düzenlenmesi söz konusudur."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi kapsayıcı eğitimin özellikleri arasında yer almaz?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Tüm çocukların gelişimsel özellikleri ve gereksinimlerine göre öğretimsel uyarlamalar yapılarak eğitim ortamlarına erişim ve katılımlarını içerir.",
      "answerB": "B) Tüm çocukların özelliklerini dikkate alarak eğitimde eşit erişime yöneliktir.",
      "answerC": "C) Eğitim ortamlarının çocukların özelliklerine göre yapısal ve işlevsel olarak düzenlenmesi söz konusudur.",
      "answerD": "D) Özel gereksinimli çocuklara odaklıdır.",
      "answerE": "E) Tüm çocukların okula aidiyeti, katılımı için gerekli tedbirler alınır.",
      "correctAnswer": "D) Özel gereksinimli çocuklara odaklıdır."
    },  {
      "question": "Kadir Öğretmen, kurumunda çalışan meslektaşları ile kapsayıcı eğitim konusunda fikirlerini paylaşmıştır. Kapsayıcı eğitimin ilkeleri konusunda da bilgiler vermiştir.",
      "questionHead": "Aşağıdakilerden hangisi kapsayıcı eğitimin ilkeleri arasında yer almaz?",
      "answerA": "A) Her insanın yaşamına eşit derecede önem verme",
      "answerB": "B) Dışlanmayı, ayrımcılığı ve öğrenmeye katılıma engel olan",
      "answerC": "C) Çeşitliliği ve herkese eşit derecede saygıyı teşvik etmek için kültürler, politikalar ve uygulamalar geliştirme",
      "answerD": "D) Öğretim süreçlerinden geniş ölçüde faydalanmak için kapsayıcı uygulamadan yararlanma",
      "answerE": "E) Yalnızca engelli bireylerin aidiyet hissetmesi için çalışılma",
      "correctAnswer": "E) Yalnızca engelli bireylerin aidiyet hissetmesi için çalışılma"
    },  {
      "question": "I. Kapsayıcı eğitimin, topluma dâhil olmanın bir göstergesi olduğunun farkına varma.\nII. Okullar ile okulların değerleri ve bulundukları yakın çevre arasındaki olumlu ilişkileri teşvik etme.\nIII. Başarıların yanı sıra, olumlu okul ortamı oluşturmanın değerini öne çıkarma.\nIV. Kapsayıcı değerleri eyleme geçirme.",
      "questionHead": "UNICEF 2012 yılında kapsayıcı eğitim ile ilgili bazı ilkeleri paylaşmıştır. Yukarıda verilenlerden hangisi/hangileri bu ilkeler arasında yer alır?",
      "answerA": "A) Hepsi",
      "answerB": "B) I ve II",
      "answerC": "C) I – II – III",
      "answerD": "D) I ve IV",
      "answerE": "E) Yalnız II",
      "correctAnswer": "A) Hepsi"
    },  {
      "question": "I. Otizm spektrum bozukluğu olan çocuk / öğrenci\nII. Tipik gelişim gösteren çocuk / öğrenci\nIII. MRli çocuk / öğrenci",
      "questionHead": "Kapsayıcı dil anlayışına göre yukarıdaki kullanımlardan hangisi yanlıştır?",
      "answerA": "A) Yalnız I",
      "answerB": "B) I ve II",
      "answerC": "C) Yalnız III",
      "answerD": "D) II ve III",
      "answerE": "E) Yalnız II",
      "correctAnswer": "C) Yalnız III"
    },  {
      "question": "1990’lı yıllarda özel gereksinimli çocuklara yönelik süreç ağırlık kazanmıştır. 1990 yılında yapılan hangi uluslararası çalışma ile bu süreç başlamıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) BM Engellilik Strateji Belgesi",
      "answerB": "B) Herkes İçin Eğitim Dünya Konferansı",
      "answerC": "C) Salamanca Konferansı",
      "answerD": "D) Fırsat Eşitliği ve Standart Kurallar Belgesi",
      "answerE": "E) BM Engelliler İçin Fırsat Eşitliği ve Standart Kurallar",
      "correctAnswer": "B) Herkes İçin Eğitim Dünya Konferansı"
    },  {
      "question": "Aşağıdaki özelliklerden hangisine sahip çocuklar dezavantajlı olarak değerlendirilemez?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Savunmasız bireyler",
      "answerB": "B) Hapishanedekiler",
      "answerC": "C) Refakatçisi olanlar",
      "answerD": "D) Okuma yazma bilmeyenler",
      "answerE": "E) Çocuk işçiler",
      "correctAnswer": "C) Refakatçisi olanlar"
    },  {
      "question": "Taraf devletler, engellilerin eğitim hakkını tanır ve bu hakkın ayrımcılık olmaksızın ve fırsat eşitliği temelinde gerçekleştirilmesi amacıyla her düzeyde ......................... bir eğitim sistemi sağlar.",
      "questionHead": "Yukarıda boş bırakılan yere aşağıdaki kelimelerden hangisinin getirilmesi gerekir?",
      "answerA": "A) Kapsayıcı",
      "answerB": "B) Gelişimsel",
      "answerC": "C) Eşit",
      "answerD": "D) Adaletli",
      "answerE": "E) Dezavantajlı",
      "correctAnswer": "A) Kapsayıcı"
    },  {
      "question": "Kapsayıcı eğitimin uygulama aşamalarından hangisi ile ilgili verilen açıklama yanlıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Erişilebilir ve kapsayıcı öğrenme alanlarının oluşturulması: Okul olanaklarının ve öğrenme araç ve gereçlerinin, tüm çocuklar için fiziksel olarak erişilebilir ve kullanılabilir hâle getirilmesine yönelik çabalar artan oranda devam etmektedir.",
      "answerB": "B) Kapsayıcı eğitime yönelik eğiticilerin mesleki gelişimine destek verilmesi: Başta öğretmenler olmak üzere tüm eğiticilerin kapsayıcı eğitime yönelik tutum, bilgi ve becerilerini geliştirici eğitim faaliyetlerinin sürekli ve düzenli bir şekilde gerçekleştirilmesi için tedbirler alınmaya çalışılmaktadır.",
      "answerC": "C) Toplumun sürece dâhil edilmesi: Ailenin ve toplumun diğer üyelerinin, tüm çocukların eğitiminin bir parçası olmasının teşvik edilmesi ve kolaylaştırılmasına yönelik faaliyetler artırılmaya çalışılmaktadır.",
      "answerD": "D) Hizmetlere ve hizmet alan gruplara yönelik verilerin toplanması: Okuldaki kapsayıcı eğitim hizmetlerine yönelik verilerin toplanması ve diğer aşamalarda kullanılması.",
      "answerE": "E) Çok sektörlü bir yaklaşımın kullanılması: Diğer sektörlerle öğrencilerin mesleki anlamda işbirliği yapılmasına katkı sağlamaktadır.",
      "correctAnswer": "E) Çok sektörlü bir yaklaşımın kullanılması: Diğer sektörlerle öğrencilerin mesleki anlamda işbirliği yapılmasına katkı sağlamaktadır."
    },  {
      "question": "Aşağıdaki ifade biçiminden hangisini kullanmak kapsayıcı anlayışa uygun değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Otizm spektrum bozukluğu olan öğrenci",
      "answerB": "B) Tipik gelişim gösteren öğrenci",
      "answerC": "C) Zihin yetersizliği olan öğrenci",
      "answerD": "D) Otistik çocuk/öğrenci",
      "answerE": "E) Duyma yetersizliği olan çocuk",
      "correctAnswer": "D) Otistik çocuk/öğrenci"
    },  {
      "question": "Aşağıdaki gelişmelerden hangisi, kendisinden sonra gelen pek çok düzenlemeye temel oluşturarak gerek eğitim gerekse diğer hizmetlerde temel haklara ve özgürlüklere yönelik bakış açısı sağlamıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) BM Engelli Hakları Bildirgesi",
      "answerB": "B) Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi",
      "answerC": "C) BM İnsan Hakları Evrensel Bildirgesi",
      "answerD": "D) BM Çocuk Haklarına Dair Sözleşme",
      "answerE": "E) UNESCO Sundberg Bildirgesi",
      "correctAnswer": "B) Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi"
    },  {
      "question": "Kapsayıcı eğitim anlayışının uluslararası alanda yasal zemininin oluşmasına yönelik önemli gelişmelerden biri olan ve kendisinden sonraki organizasyonlar için de pek çok açıdan odak kabul edilen “Herkes İçin Eğitim Dünya Konferansı” hangi yıl yapılmıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) 1970",
      "answerB": "B) 1980",
      "answerC": "C) 1990",
      "answerD": "D) 2000",
      "answerE": "E) 2010",
      "correctAnswer": "C) 1990"
    },  {
      "question": "1994 yılında, “Kapsayıcı eğitim” ilk kez aşağıdakilerden hangisinde gündeme gelmiştir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Salamanca Konferansı",
      "answerB": "B) Herkes İçin Eğitim Dünya Konferansı",
      "answerC": "C) BM Çocuk Haklarına Dair Sözleşme",
      "answerD": "D) Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi",
      "answerE": "E) BM İnsan Hakları Evrensel Bildirgesi",
      "correctAnswer": "A) Salamanca Konferansı"
    },  {
      "question": "Kapsayıcı eğitim konusunda 2000 yılında toplanan “Dünya Eğitim Forumu” hangi ülkeden yapılmıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) İngiltere",
      "answerB": "B) Almanya",
      "answerC": "C) Senegal",
      "answerD": "D) Sudan",
      "answerE": "E) Nijerya",
      "correctAnswer": "C) Senegal"
    },  {
      "question": "Kapsayıcı eğitimi işler hâle getirmeye yönelik formüle eden uluslararası insan hakları hukukunun ilk örneği ve 24. maddesi ile kapsayıcı eğitim hakkını dile getiren ve yasal olarak bağlayıcılığı olan ilk uluslararası insan hakları belgesi aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) BM Engelli Hakları Sözleşmesi",
      "answerB": "B) Avrupa Konseyi Engellilik Eylem Planı",
      "answerC": "C) BM Çocuk Haklarına Dair Sözleşme",
      "answerD": "D) Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi",
      "answerE": "E) BM Engellilik Strateji Belgesi",
      "correctAnswer": "A) BM Engelli Hakları Sözleşmesi"
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi, kapsayıcı eğitimin dayandığı temellerden biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Katılım",
      "answerB": "B) Aidiyet",
      "answerC": "C) Adalet",
      "answerD": "D) Çeşitlilik",
      "answerE": "E) Farklılık",
      "correctAnswer": "E) Farklılık"
    },  {
      "question": "“Yaş, etnik köken, ırk, cinsiyet, engellilik, sosyoekonomik düzey, dil, din, coğrafi konum gibi özelliklerin farklılıklarının doğasını değerlendirmeden ve yargılamadan olduğu gibi kabul etmeyi ve sosyal dışlamayı ortadan kaldırmayı ifade etmektedir.”",
      "questionHead": "Yukarıda, kapsayıcı eğitimin dayandığı temellerden hangisi anlatılmaktadır?",
      "answerA": "A) Katılım",
      "answerB": "B) Aidiyet",
      "answerC": "C) Adalet",
      "answerD": "D) Çeşitlilik",
      "answerE": "E) Süreç",
      "correctAnswer": "D) Çeşitlilik"
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi, Kapsayıcı sınıftaki sosyal ekolojik özelliklerden değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Akran etkileşimi",
      "answerB": "B) Yetişkin-çocuk etkileşimi",
      "answerC": "C) Materyaller ve ortamla etkileşim",
      "answerD": "D) Sosyal ilişkiler",
      "answerE": "E) Etkinlik ortamı",
      "correctAnswer": "E) Etkinlik ortamı"
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi, Kapsayıcı sınıftaki fiziksel ekolojik özelliklerden değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Yetişkin-çocuk etkileşimi",
      "answerB": "B) Materyaller/araçlar",
      "answerC": "C) Etkinlik ortamı",
      "answerD": "D) Sınıftaki yetişkin-çocuk oran",
      "answerE": "E) Görseller ve çizelgeler",
      "correctAnswer": "A) Yetişkin-çocuk etkileşimi"
    },  {
      "question": "Öğrencilerinin fiziksel ortamın ve materyallerin tamamına erişebildiği; öğrencilerin okulun aynı ortamlarında birlikte öğrenip eğlenebildiği, okulun tüm personeli tarafından kabullenilip desteklendiği ortamlara ne denir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Kapsayıcı salonlar",
      "answerB": "B) Kapsayıcı okullar",
      "answerC": "C) Kapsayıcı sınıflar",
      "answerD": "D) Kültürlü okullar",
      "answerE": "E) Kültürlü sınıflar",
      "correctAnswer": "B) Kapsayıcı okullar"
    }
  ]
}